\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Introduzione}\label{c:introduzione}
\section{Scopo del progetto}
Lo scopo di questo progetto \`e stato quello di implementare e studiare una variante del modello di simulazione descritto nella sezione 2 di~\cite{article:basearticle}. In particolare lo scopo \`e stato studiare il transiente iniziale, alcune misure di prestazione e, infine, convalidare il modello utilizzando i risulati analitici dei modelli a coda e i dati sperimentali ottenuti dalle simulazioni.

\section{Strumenti utilizzati}\label{s:strumenti-utilizzati}
\paragraph{Omnet++}Piattaforma di simulazione open source utilizzata per la progettazione e l'esecuzione della simulazione di reti di code. Mette a disposizione, un'\gls{omnet-ide} con  un editor grafico per progettare la topologia della rete, un linguaggio di configurazione per impostare i diversi parametri che la simulazione richiede e l'ambiente di simulazione vero e proprio, utilizzabile sia in modalità grafica sia in modalità da linea di comando. Inoltre permette di raccogliere e di compiere una prima analisi dei dati ottenuti  dalla simulazione. Infine, mette a disposizione dei tool per convertire i dati raccolti in formato CSV, un formato comunemente usato dai software per l'analisi dei dati. La versione di Omnet++ utilizzata è la 5.6.2. Sito web e documentazioni possono essere trovati in~\cite{site:omnet-site} e~\cite{site:omnet-docs-site}.

\paragraph{QueueingLib}Libreria per Oment++ che mette a disposizione dei moduli pre-costruiti per velocizzare la progettazione e la raccolta di dati dalla simulazione. Le componenti utilizzate sono state:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Source}: sorgente di job, parametrizzabile con il tasso di inter-arrivo;
    \item \textbf{Router}: smistatore di job, è stato modificato per implementare l'algoritmo di routing;
    \item \textbf{Queue}: un servente con una coda il cui comportamento alla ricezione di un messaggio è stato modificato per adattarlo alle richieste del progetto;
    \item \textbf{Sink}: ricettore di job, di default raccoglie molti dati utili per la successiva analisi. 
\end{itemize}

\paragraph{Python, Jupyter Notebook, Pandas, MatPlotLib e NumPy}\label{p:librerie-python} Per analizzare i dati ottenuti dalla simulazione è stato utilizzato il linguaggio Python (versione 3.8.6) assieme ad alcune famose librerie di analisi dei dati.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Jupyter Notebook} (versione 1.0.0): libreria per utilizzare Python all'interno di un Notebook, permette di scrivere in maniera più veloce il codice e vedere immediatamente i risultati ottenuti;
    \item \textbf{Pandas} (versione 1.2.3): libreria per l'analisi di dataset, prende in input un file CSV e genere un oggetto di tipo dataset sul quale è semplice eseguire differenti operazioni di natura statistica;
    \item \textbf{MatPlotLib} (versione 3.4.0): libreria per la realizzazione di grafici;
    \item \textbf{NumPy} (versione 1.20.1): libreria ricca di funzionalità per l'analisi, anche statistica, dei dati.
\end{itemize}

\paragraph{Sistema utilizzato} Per eseguire la simulazione e analizzare i dati è stato usato un MacBook Pro con macOS BigSur 11.3.1, Intel Core i9 2,3 GHz e 16GB di RAM.
\end{document}
